\section{Regulární jazyky: Deterministické a nedeterministické konečné automaty. Determinizace konečného automatu. Minimalizace deterministického konečného automatu. Operace s konečnými automaty. Regulární gramatiky, regulární výrazy, regulární rovnice.}

\subsection{Regulární gramatiky}
Regulární gramatiky jsou nejjednodušší z gramatik v tom smyslu, že generují jazyk, který je rozpoznatelný konečným automatem. Přípustná pravidla jsou tato:
\begin{itemize}
 \item $A \rightarrow aB$
 \item $A \rightarrow a$
 \item $S \rightarrow \varepsilon$, pouze pokud $S$ není na pravé straně žádného pravidla
\end{itemize}
Je vidět, že regulární gramatika se "rozvíjí" doprava. Třetí pravidlo ($S$) se smí vyskytnout
pouze pokud jazyk obsahuje prázdný řetězec. 
\subsection{Regulární jazyky} 
Regulární jazyk je množina vět přijímaná konečným automatem. Regulární jazyk může generovat i neregulární gramatika. Regulární gramatika nemůže generovat neregulární jazyk.

\subsection{Deterministický konečný automat}
\begin{definition}[DKA]
	Deterministický konečný automat $M$ je pětice $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$, kde
	\begin{itemize}
		\item $Q$ je konečná množina vnitřních stavů,
		\item $\Sigma$ je konečná vstupní abeceda,
		\item $\delta$ je zobrazení z $Q\times \Sigma$ do $Q$,
		\item $q_0 \in Q$ je počáteční stav,
		\item $F \subseteq Q$ je množina koncových stavů.
	\end{itemize}
\end{definition}
DKA nazveme \textbf{úplný}, pokud zobrazení $\delta(q,a)$ je definováno pro všechny dvojice stavů $q \in Q$ a vstupních symbolů $a \in \Sigma$.
\begin{definition}[Konfigurace konečného automatu]
	Nechť $M = (Q,\Sigma, \delta, q_0, F)$ je konečný automat. Dvojici $(q, w) \in Q	\times \Sigma^*$ nazveme konfigurací konečného automatu $M$. Konfiguraci $(q_0, w)$ nazveme počáteční konfigurací konečného automatu $M$, konfiguraci $(q, \varepsilon)$, kde $q \in F$,	nazveme koncovou konfigurací konečného automatu $M$.
\end{definition}

\subsection{Nedeterministický konečný automat}
\begin{definition}[NKA]
	Nedeterministický konečný automat $M$ je pětice $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$, kde
	\begin{itemize}
		\item $Q$ je konečná množina vnitřních stavů,
		\item $\Sigma$ je konečná vstupní abeceda,
		\item $\delta$ je zobrazení z $Q\times \Sigma$ do množiny všech podmnožin $Q$ (značíme $2^Q$),
		\item $q_0 \in Q$ je počáteční stav,
		\item $F \subseteq Q$ je množina koncových stavů.
	\end{itemize}
\end{definition}
NKA může mít tzv. $\varepsilon$-přechody, kde pro přechod z jednoho stavu do druhého není potřeba načíst vstupní symbol.

\begin{itemize}
\item \textbf{Dosažitelný stav} -- Stav $q$ je dosažitelný, pokud existuje řetětec $w \in \Sigma^* $takový, že existuje posloupnost přechodů, která vede z počátečního stavu do stavu $q$.
	\item \textbf{Nedosažitelný stav} -- stav, který neni dosažitelný
	\item \textbf{Užitečný stav} -- Stav $q$ je užitečný, pokud existuje řetětec $w \in T\Sigma^*$ takový, že existuje posloupnost přechodů, která vede ze stavu $q$ do koncového stavu.
	\item \textbf{Zbytečný stav} -- Stav, který není užitečný.
\end{itemize}
\subsection{Operace s automaty}
Každý NKA lze převést na DKA. Ekvivalentní automaty $M_1,M_2$ jsou, pokud přijímají stejný jazyk $L(M_1)=L(M_2)$
\subsubsection*{Doplnění konečného automatu na úplný}
Úplný automat přijímá stejný jazyk jako neúplný
\begin{enumerate}
\item přidáme nový "nulový" stav $q_0$
\item jestliže pro některý ze stavů $q$ není definován přechod pro symbol $a$, přidáme nové pravidlo $\delta(q, a) = q_0$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Transformace NKA na DKA}
Vytváříme novou množinu stavů $Q^\prime$, která bude na konci obsahovat pouze "označené" stavy. Iniciuji ji počátečním stavem $q_0$ , který je neoznačený. Vstupní abecedu označíme jako $Z$ a jednotlivé prvky $z$.
\textbf{Algoritmus}: Vybereme z $Q^\prime$ neoznačený stav a provedeme přechody pro všechny
$z\in $. Množinu stavů pro jeden $z$ sloučíme, označíme jako nový stav a vložíme
do $Q^\prime$ jako neoznačenou. Pokud je v množině koncový stav, pak nový stav označíme
také jako koncový. Pokračujeme dokud nejsou všechny nové stavy označeny.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{figs/NKA_DKA}
	\caption{NKA a DKA.}
	\label{fig:nkadka}
\end{figure}
\subsubsection*{Odstranění $\varepsilon$-přechodů u NKA}
$\varepsilon$-přechod($q$) je zobrazení stavu $q$ do množiny stavů, kam se můžeme z $q$ dostat pomocí $\varepsilon$-přechodu. Přechod stavu $q$ s odstraněnými $\varepsilon$-přechody je $\delta^\prime(q ,a)=\cup\delta(\varepsilon$-closure$(q),a)$
Lze-li se pomocí $\varepsilon$-přechodu dostat do koncového stavu, původní stav musí být po odstranění $\epsilon$-přechodů označen jako koncový

\subsubsection*{Minimalizace DKA}
Probíhá za pomoci třídění stavů. Ze začátku si stavy rozdělím na 2 třídy $Q_I$ a $Q_{II}$.
Druhá třída obsahuje pouze koncové stavy a první třída zbytek. Rozepíšu si tabulku přechodů jako obvykle a každému stavu přiřadím třídu. Pokud jsou dva řádky se stejnou levou stranou rozdílné (např. $B \rightarrow B B, B \rightarrow B A)$, pak jednomu z prvků na levé straně přiřadím jinou třídu $(B \rightarrow B B, C \rightarrow B A)$. Třída se váže ke původnímu stavu automatu, takže v další iteraci změním třídu u všech výskytů daného stavu. Pokračuji, dokud všechny nové třídy neodpovídají třídám z minulé iterace.
\subsubsection*{Další operace s KA}
\begin{itemize}
\item Sjednocení jazyků pomocí KA
\item Průnik jazyků pomocí KA
\item Doplňek jazyka pomocí KA
\item Součin, iterace
\item Převod NKA s více počátečními stavy na NKA s jedním počátečním stavem
\item Odstranění nedosažitelných stavů

\end{itemize}

\subsection{Regulární výrazy}
Regulární výraz $V$ nad abecedou $\Sigma$ je definován takto:
\begin{itemize}
	

\item $\varnothing$(nulový prvek), $\varepsilon$(jednotkový prvek) a ‘$a$’ jsou regulární výrazy pro všechna $a \in \Sigma.$
\item Jsou-li $x$, $y$ regulární výrazy nad $\Sigma$, pak:
	\begin{itemize}
	\item ($x + y$) -- sjednocení (asociativní, komutativní, idempotentní ($x+x=x$))
	\item ($x.y$) -- zřetězení (asociativní, distributivní)
	\item $(x)^*$ -- iterace
	\end{itemize}
\end{itemize}
jsou regulární výrazy nad $\Sigma$.

Hodnota h(x) regulárního výrazu x je definována:
\begin{itemize}
	\item $h(\varnothing)$ = $\varnothing$, $h(\varepsilon)$ = \{$\varepsilon $\}, $h(a)$ = \{$a$\}
	\item $h(x + y)$ = $h(x) \cup h(y)$
	\item $h(x.y) = h(x).h(y)$
	\item $h(x^*) = (h(x))^*$
\end{itemize}
Axiomy regulárních výrazů:
\begin{itemize}
	\item $x + (y + z) = (x + y) + z$	- (asociativnost sjednocení)
	\item $x + y = y + x $			- (komutativnost sjednocení)
	\item $x + \varnothing = x $			- ($\varnothing$ je nulový prvek pro sjednocení)
	\item $x + x = x 	$		- (idempotence sjednocení)
	\item $x.(y.z) = (x.y).z$		- (asociativnost zřetězení)
	\item $\varepsilon x = x\varepsilon = x 		$	- ($\varepsilon$ je jednotkový prvek pro zřetězení)
	\item $\varnothing x = x\varnothing = \varnothing$ 		- ($\varnothing$ je nulový prvek pro zřetězení)
	\item $x. (y + z) = x.y + x.z$		- (distributivnost zleva)
	\item $(x + y).z = x.z + y.z	$	- (distributivnost zprava)
	\item $	x^* = \varepsilon + x^*x$
	\item $x^* = (\varepsilon + x)^*$
	\item $x = x\alpha + \beta \implies x = \beta \alpha^* $		- (řešení levé regulární rovnice)
	\item $x = \alpha x + \beta \implies x = \alpha^*\beta	$	- (řešení pravé regulární rovnice) 
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/prevody}
	\caption{Vztahy mezi formálními systémy pro r.j.}
	\label{fig:prevody}
\end{figure}
\subsection{Regulární rovnice}

Řešení regulárních rovnic:
\begin{itemize}
	\item Příklad rovnice:
		\begin{itemize}
			\item $A = 1A + 1B$
			\item $B = 0A + 0B + 0 $
		\end{itemize}
	\item Postup:
	\begin{itemize}
		\item $A = 1^*1B$
		\item $B = 01^*1B + 0B + 0$
		\item $B = (01^*1 + 0)B + 0$
		\item $B = (01^*1 + 0)^*0 = (0(1^*1 + \varepsilon))^*0 = (01^*)^*0$
	\end{itemize}
	\item Řešení: 	
		\begin{itemize}
			\item$ A = 1^* 1(01^*)^* 0$
			\item$ B = (01^*)^* 0$
	\end{itemize}

\end{itemize}
Regulární výrazy se dají derivovat a integrovat.